\documentclass[a4paper,11pt]{article}

% --- パッケージ設定 ---
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage[top=25mm, bottom=25mm, left=20mm, right=20mm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{cd, shapes.geometric, positioning, backgrounds, fit, calc}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=cyan
}

% --- 定理環境 ---
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{定義}[section]
\newtheorem{example}[definition]{例}
\newtheorem{remark}[definition]{注釈}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lemma}[definition]{補題}
\newtheorem{proposition}[definition]{命題}

% --- マクロ ---
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\rank}{\operatorname{rank}}
\newcommand{\layer}{\operatorname{layer}}
\newcommand{\map}{\operatorname{map}}
\newcommand{\indexMap}{\operatorname{indexMap}}
\newcommand{\iter}{\operatorname{iter}}
\newcommand{\step}{\operatorname{step}}
\newcommand{\natDegree}{\operatorname{natDegree}}
\newcommand{\WithTop}{\mathrm{WithTop}}

% --- 復元したマクロ ---
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\List}{\mathrm{List}}
\newcommand{\Finset}{\mathrm{Finset}}
\newcommand{\Poly}{\mathrm{Polynomial}}

% --- メタデータ ---
\title{\textbf{ランク付きオブジェクトの数学的構造と諸例}\\ \large --- Leanライブラリ \texttt{ST.RankCore} に基づく解説 ---}
\author{
    \textbf{TeX生成}: Gemini (Google) \\
    \textbf{Leanファイル生成}: Codex (OpenAI)
}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
本稿では、データ構造をその「複雑さ」や「サイズ」に基づいて層別化（stratification）するための抽象的枠組みである「ランク付きオブジェクト（Ranked Object）」について解説する。Lean 4ライブラリ \code{ST.RankCore} のT1仕様に基づき、基本定義、データレーン射（RankHomLe）、およびリスト、有限集合、多項式、整数、閉包反復といった具体的な数学的対象における実現例を網羅する。
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{基本理論: Ranked Object}

ランク付きオブジェクトの理論は、任意の型 $X$ に対して「ランク」と呼ばれる評価関数を付与し、そのランクに基づいて $X$ をフィルタリングするという単純なアイデアに基づいている。

\subsection{定義と構造}

一般に、データの型を $X$、ランク（インデックス）の型を $\iota$（イオタ）とする。

\begin{definition}[ランク付きオブジェクト]
$\iota$ を前順序集合（インデックス型）、$X$ を型（キャリア型）とする。
構造 $R = (X, \rank_R)$ が $\iota$-ランク付きオブジェクトであるとは、以下の写像を備えていることを言う。
\[
  \rank_R : X \to \iota
\]
\end{definition}

\noindent \textbf{Lean実装:} \code{ST.Ranked}

このランク関数により、$X$ の部分集合族である「レイヤー（層）」が誘導される。

\begin{definition}[レイヤー]
任意の $n : \iota$ に対し、$n$-レイヤー $\layer_R(n) \subseteq X$ を以下のように定義する。
\[
  \layer_R(n) := \{ x : X \mid \rank_R(x) \le n \}
\]
\end{definition}

\noindent \textbf{Lean実装:} \code{ST.Ranked.layer}

\subsection{レイヤーの単調性}
インデックス型 $\iota$ の順序構造は、レイヤー間の包含関係に直接反映される。

\begin{lemma}[単調性]
$n, m : \iota$ において $n \le m$ ならば、以下が成り立つ。
\[
  \layer_R(n) \subseteq \layer_R(m)
\]
\end{lemma}

この性質により、ランク付きオブジェクトはフィルトレーション（昇鎖）構造を持つと見なせる。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    % 背景の定義
    \draw[thick, ->] (0, 0) -- (6, 0) node[right] {$\iota$ (ランク)};
    
    % Layer 0
    \draw[fill=blue!10] (0.5, 0.2) rectangle (1.5, 1.5);
    \node at (1, 0.8) {$\layer(n_0)$};
    \node[below] at (1, 0) {$n_0$};

    % Layer 1
    \draw[fill=blue!20, fill opacity=0.5] (2.0, 0.2) rectangle (3.5, 2.0);
    \node at (2.75, 1.1) {$\layer(n_1)$};
    \node[below] at (2.75, 0) {$n_1$};
    
    % Layer 2
    \draw[fill=blue!30, fill opacity=0.5] (4.0, 0.2) rectangle (5.5, 2.5);
    \node at (4.75, 1.4) {$\layer(n_2)$};
    \node[below] at (4.75, 0) {$n_2$};

    % 包含関係の矢印
    \draw[->, thick, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (1.5, 0.8) -- (2.0, 0.8) node[midway, above] {$\subseteq$};
    \draw[->, thick, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (3.5, 1.1) -- (4.0, 1.1) node[midway, above] {$\subseteq$};
    
    \node at (3, 3) {基本定理: $n_0 \le n_1 \le n_2 \implies \layer(n_0) \subseteq \layer(n_1) \subseteq \layer(n_2)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{射の理論: RankHomLe}

異なるランク付きオブジェクト間の関係を記述するために、「データレーン射 (RankHomLe)」を導入する。これは構造を保つ写像であり、ランクの増大を制御する。

\subsection{定義}
$R = (X, \rank_R : X \to \iota)$ と $S = (Y, \rank_S : Y \to \kappa)$ をランク付きオブジェクトとする。

\begin{definition}[RankHomLe]
$f : R \to_{\le} S$ は以下の対 $(f_{\map}, f_{\indexMap})$ からなる。
\begin{enumerate}
    \item \textbf{キャリア写像}: $f_{\map} : X \to Y$
    \item \textbf{インデックス写像}: $f_{\indexMap} : \iota \to \kappa$ （単調増加）
\end{enumerate}
これらは以下の\textbf{ランク不等式}を満たさなければならない。
\[
  \forall x : X, \quad \rank_S(f_{\map}(x)) \le f_{\indexMap}(\rank_R(x))
\]
\end{definition}

\noindent \textbf{Lean実装:} \code{ST.RankHomLe}

\subsection{可換図式的解釈}
この定義は、以下の図式における「Lax可換性（不等式による可換性）」として表現できる。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=2.5cm, auto]
  \node (X) {$X$};
  \node (Y) [right=of X] {$Y$};
  \node (A) [below=of X] {$\iota$};
  \node (B) [below=of Y] {$\kappa$};

  \draw[->] (X) -- node {$f_{\map}$} (Y);
  \draw[->] (X) -- node[left] {$\rank_R$} (A);
  \draw[->] (Y) -- node[right] {$\rank_S$} (B);
  \draw[->] (A) -- node [below] {$f_{\indexMap}$} (B);
  
  % Lax commutativity symbol
  \node at ($(X)!0.5!(B)$) {$\swarrow \le$};
  
  \node[right=0.5cm of Y] (Expl) {
    \begin{minipage}{5cm}
      \small
      パス1: $X \xrightarrow{\rank} \iota \xrightarrow{\indexMap} \kappa$ \\
      パス2: $X \xrightarrow{\map} Y \xrightarrow{\rank} \kappa$ \\
      \\
      条件: パス2 $\le$ パス1
    \end{minipage}
  };
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{恒等と合成}
RankHomLeは圏の構造を成す。

\begin{definition}[恒等射]
任意の $R$ に対し、$\mathrm{id}_R : R \to_{\le} R$ は以下で与えられる。
\[ \map = \mathrm{id}_X, \quad \indexMap = \mathrm{id}_\iota \]
\end{definition}

\begin{definition}[合成]
$f : R \to_{\le} S$ と $g : S \to_{\le} T$ に対し、合成 $g \circ f$ は以下で定義される。
\[ \map = g_{\map} \circ f_{\map}, \quad \indexMap = g_{\indexMap} \circ f_{\indexMap} \]
\end{definition}

\noindent \textbf{証明の要点:} 合成がランク不等式を満たすことは、単調性と推移律から直ちに導かれる。
\[
  \rank_T(g(f(x))) \le g_{\indexMap}(\rank_S(f(x))) \le g_{\indexMap}(f_{\indexMap}(\rank_R(x)))
\]
ここで2つ目の不等式に $g_{\indexMap}$ の単調性（mono）を使用し、全体として不等式の推移律（le\_trans）で結ばれる。

\section{具体的な実現例}

以下に、Leanライブラリ内で実装されている5つの具体的なランク付きオブジェクトの例を挙げる。これらはすべて $T1$ 仕様に基づいている。

\subsection{ListLength (リストの長さ)}
最も基本的な例である。$A$ を任意の型とする。
\begin{itemize}
    \item \textbf{型}: $X = \List(A)$
    \item \textbf{インデックス}: $\iota = \N$
    \item \textbf{ランク}: $\rank(l) = \mathrm{length}(l)$
    \item \textbf{レイヤー}: $\layer(n)$ は長さ $n$ 以下のリスト全体。
\end{itemize}
\noindent \textbf{Lean実装:} \code{ST.instRankedList}

\subsection{FinsetCard (有限集合の濃度)}
順序を無視した構造のサイズである。$A$ を任意の型とする。
\begin{itemize}
    \item \textbf{型}: $X = \Finset(A)$
    \item \textbf{インデックス}: $\iota = \N$
    \item \textbf{ランク}: $\rank(S) = \mathrm{card}(S)$
\end{itemize}
\noindent \textbf{Lean実装:} \code{ST.instRankedFinset}

\subsubsection*{例: RankHomLe (List $\to$ Finset)}
型 $A$ に決定可能な等号 \code{[DecidableEq A]} があると仮定する。リストを有限集合に変換する操作は、重複を取り除くためサイズが増えることはない。
\[ \mathrm{card}(\mathrm{toFinset}(l)) \le \mathrm{length}(l) \]
ここで、$f_{\indexMap} = \mathrm{id}_{\N}$ である。

\subsection{PolyDegree (多項式の次数)}
代数的な例。$R$ を半環 \code{[Semiring R]} とする。
\begin{itemize}
    \item \textbf{型}: $X = \Poly(R)$
    \item \textbf{インデックス}: $\iota = \N$
    \item \textbf{ランク}: $\rank(p) = \mathrm{natDegree}(p)$
\end{itemize}
\begin{remark}
Leanの \code{natDegree} の仕様により、ゼロ多項式 $0$ の次数は $0$ となる。したがって、$\layer(0)$ には定数多項式とゼロ多項式の両方が含まれる。
\end{remark}
\noindent \textbf{Lean実装:} \code{ST.instRankedPolynomial}

\subsection{IntAbs (整数の絶対値)}
幾何的な距離に基づくランク。
\begin{itemize}
    \item \textbf{型}: $X = \Z$
    \item \textbf{インデックス}: $\iota = \N$
    \item \textbf{ランク}: $\rank(z) = |z| = \mathrm{natAbs}(z)$
    \item \textbf{レイヤー}: $\layer(n) = \{ z : \Z \mid -n \le z \le n \}$
\end{itemize}
\noindent \textbf{Lean実装:} \code{ST.instRankedInt}

\subsection{ClosureIteration (反復の停止)}
動的なプロセスの収束性に基づく高度な例である。
集合 $X$ 上の拡大写像 $\mathrm{step} : \mathcal{P}(X) \to \mathcal{P}(X)$ を考える。

\begin{itemize}
    \item \textbf{インデックス}: $\iota = \WithTop \N = \N \cup \{\infty\}$ （Leanでは $\top$）
    \item \textbf{定義}: $\iter(n, S) = \underbrace{\mathrm{step}(\dots \mathrm{step}}_{n}(S)\dots)$ とする。
    \item \textbf{ランク}: 
    \[ \rank(S) = \min \{ n : \N \mid \iter(n, S) = \iter(n+1, S) \} \]
    もしそのような $n$ が存在しなければ $\infty$。
\end{itemize}

この定義において、べき等性（$\mathrm{step}(\mathrm{step}(S)) = \mathrm{step}(S)$）は仮定されていない。仮定した場合、ランクは常に $0$ または $1$ に退化する。

\noindent \textbf{Lean実装:} \code{ST.instRankedExpansion}

\section{まとめ}
本稿では、Leanで実装された \code{ST.RankCore} の数学的基礎を解説した。
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ranked Object}: データに順序的な尺度（ランク）を導入する。
    \item \textbf{RankHomLe}: 構造とランクの有界性を保つ射。
    \item \textbf{具体例}: List, Finset, Polynomial, Int, ClosureExpansion など、離散数学から代数、解析的構造まで幅広く適用可能である。
\end{enumerate}

\end{document}